+++
title = "Вычеты"
weight = 14

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 14.  Вычеты. Определение, теоремы о вычетах. Принцип аргумента.

Рассмотрим ряд

$$
\sum_{n=-\infty}^{\infty}{c_n(z-z_0)^n}
$$

где 

$$
c_n = \frac{1}{2\pi i}\int_C{\frac{f(\zeta)}{(\zeta-z_0)^{n+1}}d\zeta} 
\newline
\quad
\newline
c_{-1}=\frac{1}{2\pi i}\int_C{f(\zeta)d\zeta}
$$

Последнее выражение и называется вычетом аналитической функции в изолированной особой точки,
взятому в положительном направлении по любому лежащему в области аналитичности функции, содержащему единственную
особую точку функции

Обозначают 
$$
\operatorname{res}{[f(z),z_0]}=\frac{1}{2\pi i}\int_C{f(\zeta)d\zeta}
$$

## Вычет первого порядка

Если точка является полюсом первого порядка, то можно перейти к пределу

$$
c_{-1}=\lim_{z\to z_0}{(z-z_0)f(z)}
$$

Функция может быть представлена в виде отношения двух функций, поэтому 

$$
\operatorname{res}{[f(z),z_0]}=\frac{\varphi(z_0)}{\phi'(z_0)}
$$

## Вычет $m$ порядка

$$
\operatorname{res}{[f(z),z_0]}=\frac{1}{(m-1)!}\lim_{z\to z_0}{\frac{d^{m-1}}{dz^{m-1}}}[{(z-z_0)^m f(z)}]
$$

## Основная теорема
Пусть $f(z)$ является аналитичной всюду в замкнутой области, за исключением конечного числа особых точек $z_k$
лежащих внутри области.

$$
\int_{\Gamma^+}{f(\zeta)d\zeta}=2\pi i\sum_{k=1}^N{\operatorname{res}{[f(z),z_k]}}
$$

- $\Gamma^+$ полная граница области в положительном направлении

Если функция является аналитичной на полной комплексной плоскости, за исключением $z_k$
То

$$
\sum_{k=1}^N{\operatorname{res}{[f(z),z_k]}}=0
$$

## Принцип аргумента

Если функция является аналитичной в замкнутой области, и не имеет не нулей не полюсов, то справедливо

$$
N-P=\frac{1}{2\pi i}\int_{\Gamma^+}{\frac{f'(\zeta)}{f(\zeta)}d\zeta}=\frac{1}{2\pi}i(arg{f(z_0-0)})-arg{f(z_0+0)})
\newline
N=\sum{n_k},P=\sum{{p_k}}
$$

под полным понимается число нулей или полюсов с учетом кратности
